\documentclass[12pt]{article}
\usepackage[margin=0.5in]{geometry}
\usepackage[utf8]{vietnam}
\usepackage{amsfonts,amsmath}
\usepackage{hyperref}
\usepackage{bookmark}
\usepackage{cite}
\numberwithin{equation}{section}
\usepackage{physics}
\title{ÔN TẬP PHÂN TÍCH SỐ LIỆU}
\author{Tặng TRÚC - 1513212}
\begin{document}\maketitle

	\section{PHÂN BỐ THỐNG KÊ}
 \begin{enumerate}
	\item Phân bố Nhị thức\\
	\item Phân bố Poisson $f(x) = \dfrac{\lambda ^x}{x!}$\\
	EXCEL: $POISSON (x, \lambda,cumulative)$	\\
	\item Phân bố Gauss $\dfrac{1}{\sigma \sqrt{2\pi}}e^{-\dfrac{1}{2}\qty(\dfrac{x-\mu }{\sigma})}$\\
	
	Excel $ NORMSDIST(x)$\\
	\item Phân bố Lorentz	
	\begin{equation}
		\dfrac{1}{\pi}.\dfrac{\Gamma /2}{\qty(x-\mu)^2+\qty(\Gamma/2)^2}
	\end{equation}
	
	\end{enumerate}
	
	\section{Ước lượng}
	\begin{enumerate}
	
		\item Ước lượng với cỡ mẫu lớn (Phân bố Gauss)
		
		 	\begin{align}
		 	Z &= \dfrac{\bar{x}-\mu}{\dfrac{\sigma}{\sqrt{n}}}\\
		 	\mu &= \bar{x}\pm U_\gamma \dfrac{\sigma}{\sqrt{n}}
			\end{align}	
			
			 Excel $ U_\gamma = Normsinv(\gamma+\dfrac{1-\gamma}{2})$
			\item Ước lượng với cỡ mẫu nhỏ (Phân bố Student)
		
		 	\begin{align}
		 	T &= \dfrac{\bar{x}-\mu}{\dfrac{S}{\sqrt{n}}}~T(n)\\
		 	\mu &= \bar{x}\pm T_\gamma \dfrac{S}{\sqrt{n}}
			\end{align}	
			Excel : $\Rightarrow  T_\gamma =Tinv(1-\gamma,n-1)$
			\item Ước lượng khoảng $\sigma$
			
			Khi biết $\mu $
		 	\begin{align}
		 	\dfrac{\sum \limits _{i=1}^n (x_i - \mu)^2}{b} \leq \sigma^2 \leq \dfrac{\sum \limits _{i=1}^n (x_i - \mu)^2}{b}\\
		 	a=chinv(\gamma+\dfrac{1-\gamma}{2},n) \\
		 	b=chinv(\dfrac{1-\gamma}{2},n)
			\end{align}	
			Khi chưa biết $\mu $	
			
			\begin{align}
				\dfrac{\sum \limits _{i=1}^n (x_i - \mu)^2}{b} \leq \sigma^2 \leq \dfrac{\sum \limits _{i=1}^n (x_i - \mu)^2}{b}\\
		 	a=chinv(\gamma+\dfrac{1-\gamma}{2},n-1) \\
		 	b=chinv(\dfrac{1-\gamma}{2},n-1)
			\end{align}					 		
		
	\end{enumerate}		
	\section{Kiểm định}
	\begin{enumerate}
		\item Giả thiết
			\begin{enumerate}
					\item $H_0$: muốn kiểm định, $H_1$: Trái với giả thiết $H_0$, mức ý nghĩa $\alpha$: Xác suất rơi vào $H_1$, $p_value$: Xác suất thuộc $H_0$
					\item Kiểm định 2 đuôi $H_0: \theta = \theta_0$, và $H_1:\theta \neq \theta_0$ -> Ngưỡng 2 đuôi\\
					\item Kiểm định 1 đuôi phải $H_0: \theta \leq \theta_0$, và $H_1:\theta > \theta_0$ \\
					\item kiểm định 1 đuôi trái $H_0: \theta \geq\theta_0$, và $H_1:\theta <\theta_0$
			\end{enumerate}					
		\item U -TEST 
		\begin{equation}
		Z = \dfrac{\overline{x} - \mu _0 }{\sigma/\sqrt{n}}
		\end{equation}
		Ngưỡng $Z _\alpha = Normsinv(1-\alpha)$
		
		\item T -TEST 
		\begin{equation}
		T_{n-1,\alpha} = \dfrac{\overline{x} - \mu _0 }{s/\sqrt{n}}
		\end{equation}
		Ngưỡng $T _{n-1,\alpha/2} = Tinv(2*\alpha,n-1)$
		
		\item Sai số giá trị y khớp
		\begin{equation}
	S^2 = \qty(\pdv{V}{a_1})^2 \sigma_1^2	+\qty(\pdv{V}{a_2})^2 \sigma_2^2+\qty(\pdv{V}{a_3})^2 \sigma_3^2+ 2\qty(\pdv{V}{a_1}\pdv{V}{a_2}) \sigma_{1,2}^2+ 2\qty(\pdv{V}{a_1}\pdv{V}{a_3}) \sigma_{1,3}^2+ 2\qty(\pdv{V}{a_3}\pdv{V}{a_2}) \sigma_{3,2}^2
		\end{equation}
		\item $\chi ^2 $  -TEST
		\begin{equation}
		\chi_{n-1}^2 = \dfrac{(n-1)S^2}{\sigma_0^2}
		\end{equation}
		Ngưỡng $\chi_{n-1,\alpha}^2 = CHINV(\alpha,n-1)$
		
		
		\item KIỂM ĐỊNH PHÂN BỐ
		\begin{equation}
		Q_n^2 = \sum \limits_{i=1}^k\dfrac{(r_i-np_i)^2}{np_i}
		\end{equation}
		Ngưỡng: $\chi_{\varpi,\alpha}^2 = chinv(\alpha,v = k-m-1)$ với m = số tham số cần tính, với Phân bố gauss m = 2, poisson = 1, ...
		\item Số lạc
		Ngưỡng $Normsinv \qty(\gamma +\dfrac{1-\gamma}{2})$ với xác suất $\gamma = 1- \dfrac{1}{2n}$	
	\end{enumerate}
 
	\section{LÀM KHỚP} \textbf{PHƯƠNG PHÁP MA TRẬN}
	\begin{enumerate}
		\item 
		\begin{equation}
			y = \sum \limits _{k=1}^m a_k f_k(x)
		\end{equation}
		\item Hàm số cơ bản dạng luỹ thừa $f_1 = 1$, $f_2 = x$, $f_3 = x^2$,...\\
		\item Hàm Langendre : $f_1 = 1$, $f_2 = x$, $f_3 = \dfrac{3x^2-1}{2}$ 
		\item Ma trận beta $\beta_k = \sum \limits _{i=1}^n \qty(\dfrac{y*f_k(x_i)}{\sigma_i^2})$
		

		\item Ma trận alpha $\alpha_{i,j} = \sum \limits _{i=1}^n \qty(\dfrac{f_i(x_i) f_j(x_i)}{\sigma_i^2})$\\
		\item Ma trận epsilon $\varepsilon = \alpha ^{-1}$\\
				Excel: INDEX (MINVESE(ma trận alpha), dòng , cột )
		\item Ma trận tham số $ a = \beta . \varepsilon$\\
				Excel: INDEX (MMULT(ma trận beta, ma trận alpha), dòng , cột )
		\item Ma trận sai số $\sigma _{a_i,a_j} = \sqrt{\varepsilon_{i,j}}$
				Excel = Sqrt(Ma trận epsilon)
		\item Sai số giá trị y làm khớp:
		
		\begin{align}
		  S^2 & = \qty(\pdv{V}{a_1})^2\sigma_1^2+ \qty(\pdv{V}{a_2})^2\sigma_2^2+\qty(\pdv{V}{a_3})^2\sigma_3^2+2\qty(\pdv{V}{a_1}\pdv{V}{a_2})\sigma_{12}^2+2\qty(\pdv{V}{a_1}\pdv{V}{a_3})\sigma_{13}^2+2\qty(\pdv{V}{a_2}\pdv{V}{a_3})\sigma_{23}^2
		\end{align}			
				
				
		\item Kiểm định $\chi ^2 = \sum \limits _{i=1}^m \dfrac{\qty(y - y_{khop})^2}{\sigma_i^2}$\\
		$H_0$: Dạng làm khớp là phù hợp\\
		$H_1$: Dạng khớp là không phù hợp\\
		
		Kiểm định Chi bình phương , Bậc tự do = n - số tham số, đó là số giá trị trong ma trận tham số\\
		
		p-value = $chinv(\chi^2,df = n - m)$ \\
			EXCEL: p-value = $CHINV(chi^2,n-m)$
		
		Nếu  $ \dfrac{\alpha}{2} < p-value < 1-\dfrac{\alpha}{2}$: Chấp nhận $H_0$, là làm khớp phù hợp, nếu thuộc ngoài khoảng đó, thì bác bỏ $H_0$, nên làm khớp không phù hợp
		
		\item Kiểm định dựa vào ngưỡng		\\
		Ngưỡng ra quyết định $\chi_{n-m,\alpha}^2 = CHINV(\alpha,n-m)$. Nếu $\chi^2>\chi_{n-m,\alpha}^2$ là bác bỏ $H_0$, làm khớp không phù hợp 
		
		
		\item Tương quan \\
		\begin{enumerate}
			\item $H_0: \rho = 0$: KHÔNG TƯƠNG QUAN
			\item $H_1: \rho = 1$: TƯƠNG QUAN
		\end{enumerate}
		\begin{enumerate}
			\item Khi đề bài cho $\sigma_i$ = một số (ví dụ : $\sigma _i= 0.01$
			
			 Hệ số tương quan $r = \sqrt{b.b'}$, excel : r = correl(array1,array2)\\
			 Kiểm định $t = \dfrac{r}{\sqrt{\dfrac{1-r^2}{n-2}}}$\\
		 	Ngưỡng ra quyết định: $t_{n-2,\alpha/2}=Tinv(alpha,n-2)$\\
		 	Nếu $t>t_{n-2,\alpha/2}$ (thuộc ngoài khoảng) : $H_1$ được chấp nhận -> Tương quan
		\end{enumerate}
		\item Khi đề bài cho giá trị $\sigma_i$ khác nhau, sử dụng công thức hệ số tương quan với $w = \dfrac{1}{\sigma_i^2}$
		\begin{equation}
		r = \dfrac{\sum \limits_{i=1}^m (w_i)*\sum \limits_{i=1}^m (w_i*x_i*y_i)-\sum \limits_{i=1}^m (w_i*x_i)*\sum \limits_{i=1}^m (w_i*y_i)}{\sqrt{\sum \limits_{i=1}^m (w_i)*\sum \limits_{i=1}^m (w_i*x_i^2)-\qty(\sum \limits_{i=1}^m (w_i*x_i))^2}*\sqrt{\sum \limits_{i=1}^m (w_i)*\sum \limits_{i=1}^m (w_i*y_i^2)-\qty(\sum \limits_{i=1}^m (w_i*y_i))^2}}
		\end{equation}
		 Kiểm định $t = \dfrac{r}{\sqrt{\dfrac{1-r^2}{n-2}}}$\\
		 	Ngưỡng ra quyết định: $t_{n-2,\alpha/2}=Tinv(alpha,n-2)$\\
		 	Nếu $t>t_{n-2,\alpha/2}$ (thuộc ngoài khoảng) : $H_1$ được chấp nhận -> Tương quan
		
	\end{enumerate}

\newpage
	\section{Đề thi cuối kì năm 2017 - Ca 1}
\subsection*{Bài 1}	
	\begin{enumerate}
		\item Tìm ma trận tham số, ma trận beta, ma trận alpha, sai số việc làm khớp
		\item Kiểm định việc làm khớp với mức ý nghĩa 5\%
		\item Kiểm định sự tương quan với mức ý nghĩa 5\%
		\item Tính giá trị E ( K =2779) và sai số của nó
			\end{enumerate}
		% Table generated by Excel2LaTeX from sheet 'De thi 2017'
\begin{table}[htbp]
  \centering
  \caption{Bài 1}
    \begin{tabular}{ccc}
    Channel & Energy (keV) & $\sigma$\\
    321   & 121.8 & 0.05 \\
    668   & 244.7 & 0.05 \\
    949   & 344.3 & 0.05 \\
    1138  & 411.1 & 0.05 \\
    1231  & 444   & 0.05 \\
    2429  & 867.3 & 0.05 \\
    2702  & 964   & 0.05 \\
    3121  & 1120  & 0.05 \\
    3958  & 1408  & 0.05 \\
    3294  & 1173  & 0.05 \\
    3744  & 1332  & 0.05 \\
    \end{tabular}%
  \label{tab:addlabel}%
\end{table}%

\subsection*{Bài 2}
% Table generated by Excel2LaTeX from sheet 'De thi 2017'
\begin{table}[htbp]
  \centering
  \caption{Câu 2}
    \begin{tabular}{rr}
    1     & 21.4 \\
    2     & 19.7 \\
    3     & 19.7 \\
    4     & 20.6 \\
    5     & 20.8 \\
    6     & 20.1 \\
    7     & 19.7 \\
    8     & 19.3 \\
    9 &		20.9
    
    \end{tabular}%
  \label{tab:addlabel}%
\end{table}%
\begin{enumerate}
\item Ước lượng trị trung bình với độ tin cậy 95\%
\item Kiểm định $\mu = 20 (g)$ với mức ý nghĩa 5\%

\end{enumerate}

\newpage
\section*{Đề thi cuối kì năm 2017 - Ca 2}
\subsection*{Câu 1}
\begin{enumerate}
\item Kiểm định sự làm khớp $E (keV) $ và $\dfrac{\epsilon}{\epsilon_0}$ với mức ý nghĩa 5\%, với phương trình hàm bậc 2, hàm  $\dfrac{\epsilon}{\epsilon_0}=f(E) = a_1+a_2*E+a_2*E^2$
\item Kiểm định sự tương quan với mức ý nghĩa 5\%, sử dụng công thức 7.10 trang 122\\
% Table generated by Excel2LaTeX from sheet 'Bài 1'
\begin{table}[htbp]
  \centering
  \caption{Bài 1 - Năm 2017 a}
    \begin{tabular}{rrrrr}
    E(keV) & $\varepsilon$ & $\sigma _\varepsilon$ &  $\varepsilon _0$ & $\sigma _{\varepsilon _0}$ \\
    59.6  & 0.0147 & 0.0026 & 0.0186 & 0.0023 \\
    63.3  & 0.018 & 0.0023 & 0.0225 & 0.0021 \\
    88.2  & 0.0356 & 0.0016 & 0.0424 & 0.0015 \\
    93.3  & 0.0378 & 0.0016 & 0.0447 & 0.0015 \\
    122.1 & 0.0439 & 0.0015 & 0.0508 & 0.0014 \\
    295.2 & 0.0285 & 0.0018 & 0.0317 & 0.0018 \\
    351.9 & 0.0244 & 0.002 & 0.0269 & 0.0019 \\
    661.2 & 0.0141 & 0.0026 & 0.0152 & 0.0026 \\
    834.8 & 0.0116 & 0.0029 & 0.0124 & 0.0028 \\
    1173.3 & 0.0089 & 0.0033 & 0.0094 & 0.0032 \\
    1332.5 & 0.0081 & 0.0035 & 0.0085 & 0.0034 \\
    \end{tabular}%
  \label{tab:addlabel}%
\end{table}%

\end{enumerate}

\subsection*{Câu 2}
\begin{enumerate}
	\item Giá trị trung bình $\mu =100$ 
	\item ước lượng trị trung bình với độ tin cậy 95\%
	\item Kiểm định trị trung bình với mức ý nghĩa 5\%	
	
	% Table generated by Excel2LaTeX from sheet 'Bài 2'
\begin{table}[htbp]
  \centering
  \caption{Bài 2}
    \begin{tabular}{rrrr}
    Lần đo & Mẫu A & Mẫu B & Mẫu C\\
    1     & 99    & 106   & 99 \\
    2     & 101   & 102   & 101 \\
    3     & 98    & 102   & 98 \\
    4     & 100   & 99    & 82 \\
    5     & 100   & 98    & 100 \\
    6     & 102   & 93    & 102 \\
    \end{tabular}%
  \label{tab:addlabel}%
\end{table}%

\end{enumerate}

\end{document}